---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Срезы
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 4.3 Срезы
categories: 04.3 slices
tags:
- rust
---

*Срезы* позволяют ссылаться на непрерывную последовательность элементов в коллекции, а не на всю коллекцию. Срез является своего рода ссылкой, поэтому он не имеет права владения.

Вот небольшая проблема программирования: напишите функцию, которая принимает строку слов, разделённых пробелами, и возвращает первое слово, которое она находит в этой строке. Если функция не находит пробела в строке, вся строка должна состоять из одного слова, поэтому должна быть возвращена вся строка.

Давайте рассмотрим, как бы мы написали сигнатуру этой функции без использования срезов, чтобы понять проблему, которую решат срезы:

```rust,ignore
fn first_word(s: &String) -> ?
```

Функция `first_word` имеет `&String` в качестве параметра. Мы не хотим владения, так что всё в порядке. Но что мы должны вернуть? На самом деле у нас нет способа говорить о *части* строки. Однако мы могли бы вернуть индекс конца слова, обозначенного пробелом. Давайте попробуем, как показано в Листинге 4-7.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/listing-04-07/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 4-7. Функция <code>first_word</code>, возвращающая значение индекса байта в параметр <code>String</code></span>

Для того, чтобы найти пробел в строке, мы превратим `String` в массив байт, используя метод `as_bytes` и пройдём по `String` элемент за элементом, проверяя является ли значение пробелом.

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/listing-04-07/src/main.rs:as_bytes}}
```

Далее, мы создаём <em>итератор</em> по массиву байт используя метод `iter`:

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/listing-04-07/src/main.rs:iter}}
```

Мы обсудим итераторы более подробно в [Главе 13]<!-- игнорировать -->. На данный момент знайте, что `iter` — это метод, который возвращает каждый элемент в коллекции, а `enumerate` оборачивает результат `iter` и вместо этого возвращает каждый элемент как часть кортежа. Первый элемент кортежа, возвращаемый из `enumerate`, является индексом, а второй элемент — ссылкой на элемент. Это немного удобнее, чем вычислять индекс самостоятельно.

Поскольку метод `enumerate` возвращает кортеж, мы можем использовать шаблоны для деструктурирования этого кортежа. Мы подробнее обсудим шаблоны в [Главе 6.]<!-- игнорировать -->. В цикле `for` мы указываем шаблон, имеющий `i` для индекса в кортеже и `&item` для одного байта в кортеже. Поскольку мы получаем ссылку на элемент из `.iter().enumerate()`, мы используем `&` в шаблоне.

Внутри цикла `for`, ищем байт представляющий пробел используя синтаксис байт литерала. Если пробел найден, возвращается его позиция. Иначе, возвращается длина строки `s.len()`:

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/listing-04-07/src/main.rs:inside_for}}
```

Теперь у нас есть способ узнать индекс байта указывающего на конец первого слова в строке, но есть проблема. Мы возвращаем сам `usize`, но это число имеет значение только в контексте `&String`. Другими словами, поскольку это значение отдельное от `String`, то нет гарантии, что оно все ещё будет действительным в будущем. Рассмотрим программу из листинга 4-8, которая использует функцию `first_word` листинга 4-7.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/listing-04-08/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 4-8. Сохранение результата вызова функции <code>first_word</code> и последующего изменения содержимого <code>String</code></span>

Данная программа компилируется без ошибок и будет успешно работать, даже после того как мы воспользуемся переменной `word` после вызова `s.clear()`. Так как значение `word` совсем не связано с состоянием переменной `s`, то `word` сохраняет своё значение `5` без изменений. Мы могли бы использовать `5` вместе с переменной `s` и попытаться извлечь первое слово из строки, но это приведёт к ошибке, потому что содержимое `s` изменилось после того как мы сохранили `5` в переменной `word` (стало пустой строкой в вызове `s.clear()`).

Необходимость беспокоиться о том, что индекс в переменной `word` не синхронизируется с данными в переменной  `s` является утомительной и подверженной ошибкам! Управление этими индексами становится ещё более хрупким, если мы напишем функцию `second_word`. Её сигнатура могла бы выглядеть так:

```rust,ignore
fn second_word(s: &String) -> (usize, usize) {
```

Теперь мы отслеживаем начальный *и* конечный индекс, и у нас есть ещё больше значений, которые были рассчитаны на основе данных в определённом состоянии, но вообще не привязаны к этому состоянию. У нас есть три несвязанные переменные, которые необходимо синхронизировать.

К счастью в Rust есть решение данной проблемы: строковые срезы.

### Строковые срезы

Строковый срез - это ссылка на часть строки `String` и он выглядит следующим образом:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-17-slice/src/main.rs:here}}
```

Вместо ссылки на всю `String` `hello` является ссылкой на часть `String`, указанную в дополнительном бите `[0..5]`. Мы создаём срезы, используя диапазон в квадратных скобках, указав `[starting_index..ending_index]`, где `starting_index` — это первая позиция в срезе, а `ending_index` — на единицу больше последней позиции в срезе. Внутри структура данных среза хранит начальную позицию и длину среза, что соответствует `ending_index` минус `starting_index`. Таким образом, в случае `let world = &s[6..11];`, `world` будет срезом, содержащим указатель на байт с индексом 6 `s` со значением длины 5.

Рисунок 4-6 отображает это на диаграмме.

 <img alt="world containing a pointer to the 6th byte of String s and a length 5" src="img/trpl04-06.svg" class="">

<span class="caption">Рисунок 4-6: Фрагмент строки, относящийся к части <code>String</code></span>

С синтаксисом диапазона `..` в Rust, если вы хотите начать с нулевого индекса, вы можете отбросить значение перед двумя точками. Другими словами, они равны:

```rust
let s = String::from("hello");

let slice = &s[0..2];
let slice = &s[..2];
```

Таким же образом, если срез включает последний байт строки `String`, можно убрать завершающее число. Это эквивалентно:

```rust
let s = String::from("hello");

let len = s.len();

let slice = &s[3..len];
let slice = &s[3..];
```

Вы также можете отбросить оба значения, чтобы получить часть всей строки. Итак, они равны:

```rust
let s = String::from("hello");

let len = s.len();

let slice = &s[0..len];
let slice = &s[..];
```

> Примечание. Индексы диапазона срезов строк должны располагаться на допустимых границах символов UTF-8. Если вы попытаетесь создать фрагмент строки в середине много байтового символа, ваша программа завершится с ошибкой. В целях изучения срезов строк мы предполагаем, что в этом разделе используется только ASCII; более подробное обсуждение обработки UTF-8 находится в разделе [«Сохранение закодированного текста UTF-8 со строками»] .<!-- игнорировать --> Главы 8.

Давайте используем полученную информацию и перепишем метод `first_word` так, чтобы он возвращал срез. Для обозначения типа "срез строки" существует запись `&str`:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-18-first-word-slice/src/main.rs:here}}
```

Мы получаем индекс конца слова способом аналогичным тому, как мы это делали в листинге 4-7: ищем индекс первого вхождения пробела, когда пробел найден, возвращается строковый срез, используя начало строки в качестве начального индекса и индекс пробела в качестве конечного индекса среза.

Теперь, вызвав метод `first_word`, мы получим одно единственное значение, которое привязано к нижележащим данным. Значение, которое составлено из ссылки на начальную точку среза и количества элементов в срезе.

Аналогичным образом можно переписать и второй метод `second_word`:

```rust,ignore
fn second_word(s: &String) -> &str {
```

Теперь есть простое API, работу которого гораздо сложнее испортить, потому что компилятор обеспечивает нам то, что ссылки на `String` останутся действительными. Помните ошибку в программе листинга 4-8, когда мы получили индекс конца первого слова, но затем очистили строку, так что она стала недействительной? Тот код был логически некорректным, хотя не показывал никаких ошибок. Проблемы возникли бы позже, если бы мы попытались использовать индекс первого слова для пустой строки. Срезы делают невозможной данную ошибку и позволяют понять о наличии проблемы гораздо раньше. Так, использование версии метода `first_word` со срезом вернёт ошибку компиляции:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-19-slice-error/src/main.rs:here}}
```

Ошибка компиляции:

```console
{{#include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-19-slice-error/output.txt}}
```

Напомним из правил заимствования, что если у нас есть неизменяемая ссылка на что-то, мы не можем также взять изменяемую ссылку. Поскольку для `clear` необходимо обрезать `String`, необходимо получить изменяемую ссылку. `println!` после вызова `clear` использует ссылку в `word`, поэтому неизменяемая ссылка в этот момент всё ещё должна быть активной. Rust запрещает одновременное существование изменяемой ссылки в формате `clear` и неизменяемой ссылки в `word`, и компиляция завершается ошибкой. Rust не только упростил использование нашего API, но и устранил целый класс ошибок во время компиляции!

#### Строковые литералы это срезы

Напомним, что мы говорили о строковых литералах, хранящихся внутри бинарного файла. Теперь, когда мы знаем чем являются срезы, мы правильно понимаем что такое строковые литералы:

```rust
let s = "Hello, world!";
```

Тип `s` здесь является `&str` срезом, указывающим на конкретное место в бинарном файле программы. Это также объясняет, почему строковый литерал является неизменяемым, потому что тип `&str` это неизменяемая ссылка.

#### Строковые срезы как параметры

Знание о том, что можно брать срезы строковых литералов и `String` строк приводит к ещё одному улучшению метода `first_word`, улучшению его сигнатуры:

```rust,ignore
fn first_word(s: &String) -> &str {
```

Более опытные разработчики Rust написали бы сигнатуру из листинга  4-9, потому что она позволяет использовать одну функцию для значений обоих типов `&String` и `&str`.

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/listing-04-09/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 4-9: Улучшение функции <code>first_word</code> с помощью среза строки для типа параметра <code>s</code></span>

Если у нас есть фрагмент строки, мы можем передать его напрямую. Если у нас есть `String`, мы можем передать часть `String` или ссылку на `String`. Эта гибкость использует преимущества *разыменованного приведения*, функции, которую мы рассмотрим в разделе [«Неявные разыменованные приведения с функциями и методами».]<!-- игнорировать --> Главы 15. Определение функции, принимающей фрагмент строки вместо ссылки на `String`, делает наш API более общим и полезным без потери какой-либо функциональности:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/listing-04-09/src/main.rs:usage}}
```

### Другие срезы

Как вы могли бы представить, строковые срезы относятся к строкам. Но также есть более общий тип среза. Рассмотрим массив:

```rust
let a = [1, 2, 3, 4, 5];
```

Подобно тому как мы хотели бы ссылаться на часть строки, мы можем захотеть ссылаться на часть массива. Мы можем делать это вот так:

```rust
let a = [1, 2, 3, 4, 5];

let slice = &a[1..3];

assert_eq!(slice, &[2, 3]);
```

Данный срез имеет тип `&[i32]`. Он работает таким же образом, как и строковый срез, сохраняя ссылку на первый элемент и длину. Вы будете использовать данную разновидность среза для всех видов коллекций. Мы обсудим коллекции детально, когда будем говорить про векторы в Главе 8.

## Итоги

Концепции владения, заимствования и срезов обеспечивают защиту использования памяти в Rust. Rust даёт вам возможность контролировать использование памяти тем же способом, как другие языки системного программирования, но дополнительно предоставляет возможность автоматической очистки данных, когда их владелец покидает область видимости функции. Это означает, что не нужно писать и отлаживать дополнительный код, чтобы добиться такого контроля.

Владение влияет на множество других частей и концепций языка Rust. Мы будем говорить об этих концепциях на протяжении оставшихся частей книги. Давайте перейдём к Главе 5 и рассмотрим группировку частей данных в структуры `struct`.


[Главе 13]: ch13-02-iterators.html
[Главе 6.]: ch06-02-match.html#patterns-that-bind-to-values
[«Сохранение закодированного текста UTF-8 со строками»]: ch08-02-strings.html#storing-utf-8-encoded-text-with-strings
[«Неявные разыменованные приведения с функциями и методами».]: ch15-02-deref.html#implicit-deref-coercions-with-functions-and-methods